\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}


\title{\textbf{Nalezljive bolezni}}
\author{Luka Lajovic \& Boštjan Gec}


\begin{document}
\begin{titlepage}

\maketitle
\tableofcontents

\end{titlepage}

\section{Cilj projekta}
Cilj naloge je izdelati program, ki na strani http://who.int išče nalezljive bolezni in izpiše podatke o njih s pomočjo grafičnega umestnika.

\section{Opis podatkovnega vira}
Spletne aplikacija na naslovu ''http://data.euro.who.int/cisid/'' omogoča izbor bolezni, obsega let in držav. Podatki niso popolni, za nekatera leta, državo in bolezen podatki niso znani. Obseg tega projekta so leta 1999-2013; bolezni : Syphilis-Congenital, Chlamydia, Syphilis-Early, Hepatitis C, Syphilis-Late, Gonorrhoea, Syphilis-Total, Herpes simplex, Hepatitis B, Human Papilloma Virus, Measles, Brucellosis, Rubella, Legionellosis in Salmonellosis;  in članice europske unije: Francija, Grčija, Finska, Bolgarija, Austrija, Češka, Slovaška, Malta, Luxemburg, UK, Italija, Hrvaška, Švedska, Latvija, Polska, Ciper, Madžarska, Španija, Estonija, Belgija, Litva, Irska, Nemčija, Portugalska, Romunija,Danska, Nizozemska in seveda Slovenija. 
\section{Opis podatkovnega modela}

Program s pomočjo knjižnice \texttt{requests} prenese vseh 15 html strani za 15 bolezni iz spletne aplikacije na naslovu ''http://data.euro.who.int/cisid/''. Iz njih nato spomočjo knjižnice \texttt{re} izlušči potrebne podatke in jih urejeno shrani v lahko dostopen slovar. 

Tega uporabniški umestnik s pridom izkorišča, in pomankanje podakov iz podatkonega vira ustrezno označi - z roza barvo. 

Zaradi učinkovitosti program ne prenaša podatkov ob vsakem zagonu. Prenese jih samo v primeru, ko niso bili posodobljeni istega meseca. Program ob zagonu iz dateke prebere datum prejšnjega prenosa in ga primerja s trenutnim, ki ga vrne knjižnica \texttt{datetime}. Če podatki še niso bili prenešeni tega meseca, jih program prenešene shrani v datoteko, in zapiše nov datum zadnjega prenosa. Tako mu naslednji dan nebo treba. Sicer pa zažene uporabniški umestnik s ``starimi'' podatki in tako prihrani dragocen čas.

\section{Uporabniški umestnik}
	
Uporabnik zažene program tako, da odpre datoteko \texttt{grafika.py}. Prikaže se zemljevid europe, 6 gumbov, legenda na levi in več. Med gumbi se prikaže leto 1999 in naključno izbrana spolno prenosljiva bolezen. Gostota bolezni po europi je grafično prikazana z zemljevidom tako, da so različne države obarvane z različnimi odtenki barve glede na število okuženih v državi izbranega leta. Države, katerih podatkov program na splošno ne hrani, so obarvane v belo (npr. Švica). Kar predstavlja posamezna barva je razvidno iz legende na levi strani zemljevida. S klikom na zemljevid se prikažejo natančnejše informacije za državo, ki smo jo kliknili. Te so v obliki tabele predstavljeni konkretni podatki pridobljeni s spleta za vsa leta med 1999 in 2013. Če podatki za dano državo v nekem letu niso znani, se država obarva v roza (npr. bolezen Brucellosis za leto 2013). Z gumboma \fbox{prejšno leto} in \fbox{naslednje leto} lahko izbiramo med leti 1999-2013. Z gumboma \fbox{prejšna bolezen} in \fbox{naslednja bolezen} pa lahko izbiramo med desetimi spolno prenosljivimi boleznimi. Če nam to ni dovolj, lahko z gumbom \fbox{dodaj5} (aka. gimme five) zahtevamo dodatnih 5 nalezljivih bolezni. Gumb \fbox{ <-- kaj je ta bolezen? } odpre to bolezen v wikipediji, če je enobesedna oz. v googlu, če ima bolezen v imenu več besed.

\end{document}